<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 10:28:44 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[Тренажер гребца]]></title>
            <guid>07a2d8bb953c4661911e49d9821ea68d</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:26:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="тренажер-гребца"><em><strong>Тренажер гребца</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Прикрепив к готовому пружинному эспандеру упор для ног и ручки-весла (рис. 16), получите тренажер для занятий греблей. Познакомимся подробнее с его устройством.</p>
<p>Весла тренажера состоят из отрезка металлической трубы (5) и двух деревянных (в крайнем случае резиновых) рукояток (4), насаженных на нее с обоих концов. Между рукоятками прикреплен к трубе конец эспандера (3). Это можно сделать двумя способами. В первом, показанном на рисунке, ручку эспандера удаляют и эспандер крепят к трубе оставшимися концами проволочного держателя пружин, В другом варианте ручку эспандера оставляют и привинчивают ее толстой проволокой к трубе.</p>
<p> <img src="/_resources/26c402e3b133431ba4a690407e4317d3.png" /></p>
<p>Вторая часть тренажера — упор для ног. Прежде всего вырежьте для него две колодки (1) из дерева. В колодках просверлите отверстия и пропустите в них ось (7) — отрезок металлического стержня 0 8 мм. Между колодками наденьте на стержень распорную трубку (6) — к ней прикрепите оставшийся конец эспандера. На концы оси (они с резьбой) навинтите гайки (8) и контргайки (9). Остается укрепить на колодках ремешки (2) с застежками — и можете приступать к тренировкам.</p>
<p>Как и в предыдущем тренажере, нагрузку при работе веслами (их тянут на себя, отклоняясь назад) изменяют подбором числа пружин эспандера.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Штанга — за пять минут]]></title>
            <guid>c9e7863b319a481d94c7bbd571d09600</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:26:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="штанга-за-пять-минут"><em><strong>Штанга — за пять минут</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Возможно, вы удивитесь, прочитав заголовок. И тем не менее всего пять минут понадобится, чтобы соорудить своеобразную штангу (рис. 15) из двух готовых пружинных эспандеров — они продаются в спортивных магазинах. К ручкам каждого эспандера привяжите удлинительные тяги из прочной веревки, например бельевой. Концы тяг накиньте на перекладины — палки 0 30—35мм и длиной около 800 мм. Расстояние между ручками эспандеров и перекладинами зависит от вашего роста — подберите его экспериментально.</p>
<p>В исходном положении встаете на нижнюю перекладину и беретесь руками за верхнюю — она должна быть примерно на уровне плеч. Теперь можете «выжимать» штангу, поднимая руками перекладину.</p>
<p>Несмотря на простоту, такая штанга позволяет развивать силу рук и ног, отрабатывать элементы толчка, жима и даже рывка. В каждом случае вес штанги нетрудно установить подбором числа пружин на эспандерах.</p>
<p>Если вы решите всерьез заниматься тяжелой атлетикой и наша штанга станет основным спортивным снарядом, сделайте ее стационарной. Вместо веревочных тяг изготовьте металлические из проволоки рис. 15 0 6—7 мм. А чтобы можно было изменять «вес» штанги, не подбирая число пружин, изготовьте несколько комплектов тяг разной длины. И еще подумайте, каким способом лучше всего при замене крепить тяги к перекладинам.</p>
<p>Неплохо на нижнюю перекладину класть массивный помост —доску шириной 500—600 мм. Заниматься будет удобнее.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Эспандер из гантелей]]></title>
            <guid>d32458177eda4eb2bedb8db00192118e</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:25:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="эспандер-из-гантелей"><em><strong>Эспандер из гантелей</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>А вот другая конструкция эспандера (рис. 14), позволяющая увеличить нагрузку во время упражнений. Для нее понадобятся прежде всего гантели. Но они используются не по своему прямому назначению, а как приспособление с осью и шаровидными колесами. Чтобы гантели можно было перекатывать по полу, на их ручки надевают трубки, изготовленные из стальных полосок толщиной 0,5—0,7 мм. Концы полосок спаивают, К трубкам припаивают крючки из толстой медной проволоки. На крючки надевают петли резиновых растяжек.</p>
<p>Положив эспандер на пол, наклоняются над ним, упираясь кончиками пальцев ног в пол, и, взявшись руками за трубки, разводят гантели в стороны, делая одновременно наклоны корпусом вниз. При этом приходится не только удерживать свой вес, но и преодолевать силу натяжения растяжек. Если упражнение выполнять трудно, смените резиновые растяжки на другие, менее жесткие.</p>
<p>Не забудьте при выполнении упражнений подложить под гантели коврик, чтобы не повредить пола. Если ручки эспандера покажутся скользкими, обмотайте их изоляционной лентой.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Пружинный эспандер]]></title>
            <guid>57a9010f2df24dbdabf0f5ee365a534f</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:22:12 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="пружинный-эспандер"><em><strong>Пружинный эспандер</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Чтобы мышцы рук, груди и плечевого пояса стали крепче, занимайтесь с эспандером, конструкция которого показана на рисунке 13. Сделать его несложно. Ручками служат отрезки палки подходящего диаметра. С помощью шурупов или гвоздей к ним крепят концы стальной пружины, жесткость которой во многом зависит от ваших физических данных и подбирается самостоятельно. Сверху пружину закрывают чехлом из плотной материи. Поскольку пружина будет во время занятий изгибаться, чехол должен быть с небольшим запасом по длине.</p>
<p>На рисунке показаны некоторые упражнения с этим эспандером. Их выполняют стоя, расставив ноги на ширину плеч. Выполняя то или иное задание, делают выдох, возвращаясь в исходное положение — вдох. В первом упражнении нужно, держа эспандер в согнутых руках перед грудью, сближать ручки эспандера и отводить их в исходное положение. Во втором упражнении левой рукой прижимают ручку эспандера к правому плечу, а правой сгибают эспандер и сближают его ручки. Затем меняют положение рук и повторяют упражнение. Этих двух примеров, надеюсь, достаточно, чтобы понять принцип выполнения остальных упражнений.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Занимательные опыты]]></title>
            <guid>e24ef704f46d4932b8467bef66d1701b</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:21:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="занимательные-опыты"><em><strong>Занимательные опыты</strong></em></h1>
<p> </p>
<p><strong>Монета в бутылке</strong>. Хотите увидеть закон инерции в действии? Приготовьте пол-литровую бутылку из-под молока, кольцо из картона шириной 25 мм и 0 100 мм и двухкопеечную монету. Поставьте кольцо на горлышко бутылки, а сверху точно напротив отверстия горлышка бутылки положите монету (рис. 8). Просунув в кольцо линейку, ударьте ею по кольцу. Если вы это сделаете резко, кольцо отлетит, а монета упадет в бутылку. Кольцо переместилось настолько быстро, что его движение не успело передаться монете и та по закону инерции осталась на месте. А потеряв опору, монета упала вниз. Если кольцо отвести в сторону медленнее, монета «почувствует» это движение. Траектория ее падения изменится, и в горлышко бутылки она не попадет.</p>
<p><strong>Парящий шарик</strong>. Для этого опыта понадобится Г-образная трубка, например стеклянная, и легкий шарик из пенопласта. Закройте верхнее отверстие трубки шариком (рис. 9) и подуйте в боковое отверстие. Вопреки ожиданию шарик не отлетит от трубки, • а начнет парить над ней. Почему так происходит?</p>
<p>Когда вы дуете, струя воздуха поднимает шарик над трубкой. Но давление воздуха внутри струи меньше, чем давление окружающего струю «спокойного» воздуха. Поэтому шарик находится в своеобразной воздушной воронке, стенки которой образует окружающий воздух. Плавно снижая скорость струи из верхнего отверстия, нетрудно «посадить» шарик на прежнее место.</p>
<p><strong>Воздух горячий и воздух холодный</strong>. На горлышко обыкновенной пол-литровой бутылки натяните воздушный шарик (рис. 10). Поставьте бутылку в кастрюлю с горячей водой. Воздух, находящийся внутри бутылки, начнет нагреваться. Молекулы газов, входящих в его состав, станут двигаться все быстрее и быстрее по мере повышения температуры. Они сильнее будут бомбардировать стенки бутылки и шарика. Давление воздуха внутри бутылки начнет повышаться, а шарик—раздуваться. Через некоторое время переставьте бутылку в кастрюлю с холодной водой. Воздух в бутылке начнет остывать, движение молекул замедлится, давление понизится. Шарик сморщится, будто из него выкачали воздух.</p>
<p>Вот так можно убедиться в зависимости давления воздуха от окружающей температуры.</p>
<p><strong>Магнит у экрана телевизора</strong>. Поднесите постоянный подковообразный магнит к экрану работающего телевизора, когда передается испытательная таблица (рис. 11). Вы увидите, что изображение в этом месте исказится — прямые линии немного изогнутся вверх и вниз. По этому признаку нетрудно определить, какой полюс магнита поднесен к экрану. Давайте разберемся.</p>
<p>Вспомните правило левой руки для проводника с током в магнитном поле. Чтобы определить, в какую сторону будет перемещаться проводник с током, пронизываемый силовыми линиями магнитного поля, нужно левую руку расположить так, чтобы силовые линии входили в ладонь, четыре пальца показывали направление тока в проводнике. Тогда отогнутый большой палец укажет, куда отклонится проводник.</p>
<p>В телевизоре изображение на экране образуется электронами, летящими изнутри телевизионной трубки. Причем поток электронов густой, можно считать его за своеобразный проводник. А вы знаете, что направление тока противоположно направлению движения электронов. Поэтому будем считать его «уходящим» от экрана внутрь телевизора. Значит, четыре вытянутых пальца направим на экран. Поскольку линия изображения отклонилась, скажем, вверх, значит, туда же переместился и наш «проводник». Поэтому большой палец отгибаем вверх. Ладонь оказалась обращенной направо — отсюда в нее входят силовые линии. А поскольку они направлены от северного полюса магнита к южному, нетрудно догадаться, что у экрана находится северный полюс.</p>
<p>Поменяв полюса магнита местами, вы увидите, линия изображения слегка выгнулась вниз.</p>
<p>А если приблизить к экрану магнит обеими полюсами? Тогда около одного из них линии изображения выгнутся вверх, а около другого — вниз. Значит, первый полюс — северный, второй — южный.</p>
<p>Вот так правило левой руки помогает по изменению изображения на экране определить полюса любого постоянного магнита.</p>
<p><strong>Углекислый газ — в лимонаде</strong>. Встряхните бутылку с лимонадом и откройте ее. Сразу же на поверхность воды устремится множество газовых пузырьков. Быстро закройте бутылку пробкой (рис. 12) со стеклянной трубкой в центре. Она соединена резиновым шлангом с другой трубкой, вставленной в пробирку. А в ней — известковая вода, (гидроксин кальция). Газ из бутылки будет под давлением выходить в воду, и вы увидите пузырьки, отделяющиеся от трубки. Вскоре вода помутнеет. Значит, из бутылки с лимонадом выходил углекислый газ.</p>
<p><strong>Необычные чернила</strong>. Можно ли обыкновенной чайной ложкой превратить воду в синие чернила? Можно, если воспользоваться услугами химии. Проделайте таг кой опыт. Разбавьте щепотку крахмала, чтобы получилась кашица. Смажьте ею внутреннюю поверхность ложки. Высохнув, крахмал станет незаметен. Теперь опустите ложку в стакан с водой, в которую добавлено несколько капель йода. Вода начнет синеть и вскоре станет чернильного цвета. Это результат реакции крахмала с йодом. Кстати, слабый раствор йода химики используют для того, чтобы обнаружить крахмал в продуктах питания.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Микропроектор]]></title>
            <guid>62792590ecd847dd91f7f2598a30a9c8</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:20:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="микропроектор"><em><strong>Микропроектор</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Изучая строение различных растений, интересно наблюдать срезы их под микроскопом — изображение увеличивается в несколько десятков раз. А что, если взглянуть на изображение захотят сразу несколько человек? В этом случае удобно использовать приспособление — приставку к микроскопу. Такое приспособление — микропроектор — показано на рис. 7а. Изготовить его нетрудно, а из материалов понадобятся картон, небольшое круглое или квадратное зеркальце, такой же формы матовое стекло.</p>
<p>Вначале следует определить приблизительно размеры кожуха приставки. Для этого прикрепите к окуляру микроскопа зеркальце под углом 45°, положите на предметный стол срез какого-нибудь растения и направьте на зеркало микроскопа луч от яркого источника света (например, от настольной лампы). Затемните помещение. Расположив на некотором расстоянии от наклонного зеркальца матовое стекло, сфокусируйте на нем изображение подстройкой объектива микроскопа.</p>
<p>Удаляя матовое стекло на различные расстояния от микроскопа и каждый раз фокусируя изображение, определите максимальное расстояние, при котором на стекле экрана будет, достаточно яркое и четкое изображение. Измерив это расстояние, можете приступать к изготовлению кожуха приставки.</p>
<p><img src="/_resources/7a53b31902ad481d877bc008002494f3.png" /></p>
<p>Его стенки (1) (рис. 76) должны быть изготовлены из картона и скреплены между собой клеем другим способом. Причем в нижней стенке следует сделать отверстие, в котором будет помещаться верхняя часть микроскопа. Кроме того, к нижней стенке прикрепите заклепками стойку (7) и распорку (8), вырезанные также из плотного картона (подойдет и тонкая жесть). Высота стойки должна быть такой, чтобы в рабочем положении оси кожуха и объектива микроскопа были перпендикулярны. Спереди к кожуху прикрепляют (декоративными уголками (5) панель (6) с приклеенным к ней матовым стеклом. А сзади к кожуху прикрепляют липкой лентой (3) крышку (2) —ее можно открывать и, например, направлять наклонное зеркальце (4). Вместо зеркальца можно использовать подходящую призму — ее размещают, как показано на рис. 7в. Приставку с микроскопом желательно расположить на общей подставке (9)</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Катушка индуктивности и переменный ток]]></title>
            <guid>6d98b69d056d4b9fa92333866f272e2d</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:20:21 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="катушка-индуктивности-и-переменный-ток"><em><strong>Катушка индуктивности и переменный ток</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Изучая электричество, вы знакомитесь с явлением электромагнитной индукции, узнаете о влиянии магнитного поля на катушку индуктивности, о преобразовании электрической энергии трансформатором. Лучше усвоить эти вопросы школьной программы помогут предлагаемый прибор и опыты, проводимые с ним.</p>
<p>Сначала займемся постройкой первой половины прибора (рис. 6а). Она продемонстрирует «поведение» катушки индуктивности в цепи переменного тока. Из фанеры толщиной 15—20 мм выпилите подставку. На одном ее конце укрепите электрический патрон и вверните в него осветительную лампу мощностью 60 Вт на напряжение 220 В. На другом установите катушку индуктивности с железным сердечником — дроссель. Сердечник соберите из трансформаторного железа Ш20. Оно состоит из Ш-образных пластин (ширина среднего выступа 20 мм) и прямоугольных. Число тех и других пластин должно быть таким; чтобы толщина каждого набора составила 25 мм.</p>
<p>Из плотного картона склейте каркас со щечками и намотайте на него обмотку дросселя — 2000 витков провода марки ПЭЛ или ПЭВ (оба — в эмалевой изоляции) 0 0,35—0,4 мм. Каркас с обмоткой наденьте на сердечник из Ш-образных пластин и закрепите сердечник на подставке металлическими уголками. Обмотку дросселя соедините с лампой последовательно (рис. 6в). Чтобы прибор можно было включать в осветительную сеть, выведите от дросселя и лампы двухпроводный шнур длиной 1,5—2 м с вилкой на конце. Все соединения должны быть выполнены аккуратно, а оголенные провода в местах крепления закрыты изоляционной лентой или в крайнем случае лейкопластырем.</p>
<p>Прямоугольные пластины сложите вместе и скрепите винтом и гайкой. Получится перемычка сердечника дросселя.</p>
<p>Прежде чем пользоваться прибором, освежите в памяти некоторые сведения из курса физики. Известно, что сопротивление обмотки дросселя постоянному току зависит только от оммического сопротивления провода, независимо от того, есть сердечник в катушке или нет. Другое дело при переменном токе. Дроссель для него обладает уже индуктивным сопротивлением, которое зависит от индуктивности катушки. А та, в свою очередь, определяется числом витков катушки, наличием сердечника, его габаритов и материала, из которого выполнен сердечник,— железо, пермаллой, феррит.</p>
<p>Благодаря индуктивности ток в цепи переменного тока нарастает с определенной скоростью. Чем больше индуктивность дросселя, тем медленнее это нарастание. Поскольку ток переменный и, как вы знаете, состоит из двух полупериодов — положительного и отрицательного, за каждый полупериод ток в цепи с индуктивностью успевает достигнуть лишь определенного значения. Оно тем больше, чем меньше индуктивное сопротивление цепи, то есть чем меньше индуктивность дросселя.</p>
<p>Теперь можете провести эксперимент с нашим прибором. Включите его в сеть. Лампа прибора загорится. Медленно подносите к сердечнику дросселя перемычку, а затем положите ее на сердечник. Яркость свечения лампы при этом начнет плавно уменьшаться. Когда же сердечник окажется замкнутым перемычкой, яркость лампы будет минимальной. Возможно, лампа даже погаснет. Это говорит о том, что при приближении к сердечнику перемычки индуктивное сопротивление дросселя увеличивалось и достигло максимального значения, когда перемычка легла на сердечник.</p>
<p>Вставляя между сердечником и перемычкой прокладки из бумаги или картона, можно подобрать такое индуктивное сопротивление, при котором обеспечивается нужная яркость лампы. Нетрудно догадаться, что такой дроссель— своеобразный регулятор яркости, например настольной лампы.</p>
<p>Дело за второй половиной прибора. На таком же сердечнике из Ш-образного железа, что и для предыдущей конструкции, разместите обмотку-(рис. 66) из 2500 витков провода марки ПЭЛ-или ПЭВ 0 0,25—0,3 мм. На выводы обмотки наденьте изоляционные трубочки, например из кембрика, и подключите выводы к патрону, прикрепленному к сердечнику с помощью металлических уголков. В патрон вверните лампу мощностью 15 Вт. Получится дроссель, обмотка которого нагружена на осветительную лампу.</p>
<p>Снова включите прибор в сеть, но перемычку с сердечника снимите. Лампа на подставке будет гореть. Приближайте сверху к дросселю на подставке дроссель с лампой. Свечение лампы на подставке станет убывать, но зато начнет светиться лампа на приближаемом дросселе, И когда оба дросселя окажутся соединенными сердечниками, лампа на дросселе будет гореть, а на подставке — нет.</p>
<p>Этот эксперимент не только наглядно подтверждает предыдущие выводы, но и демонстрирует работу трансформатора — устройства для преобразования переменного тока. Такие устройства вы встретите в каждом радиоприемнике (даже транзисторном), телевизоре, магнитофоне. Проходящий по обмотке дросселя на подставке переменный ток создает переменное . магнитное поле, силовые линии которого пересекают витки катушки приближаемого дросселя. И здесь вступает в действие явление электромагнитной индукции — в обмотке приближаемого дросселя появляется электрический ток. Он протекает через нагрузку — осветительную лампу, и та горит. При этом ток, протекающий через обмотку дросселя на подставке, возрастает, а значит, возрастает и падение напряжения на ней. В итоге этого напряжение на соединенной последовательно с дросселем лампе падает, и она гаснет.</p>
<p>Реальный трансформатор состоит из общего сердечника, на котором размещены нужные обмотки. Одна из них — сетевая, ее включают в розетку с напряжением 220 В и обычно считают первичной. Остальные обмотки— вторичные. В зависимости от нужного напряжения обмотки содержат соответствующее количество витков. Если напряжение на какой-то вторичной обмотке меньше сетевого, ее "называют понижающей, а если выше — повышающей. С различными трансформаторами вы еще встретитесь в нашей книге.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Термоскоп]]></title>
            <guid>dbd033bbecbb4e73bf83508f7c2ce5fe</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:14:25 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="термоскоп"><em><strong>Термоскоп</strong></em></h1>
<p>Один из видов передачи тепла нагретыми телами окружающим предметам — излучение. Примером может служить печь, тепло от которой ощущается на расстоянии. При этом тепловых лучей не видно. Другое дело, если тело нагрето до очень высокой температуры, как, скажем, солнце или электрическая лампа. Тогда появляются и видимые лучи — свет. И те и другие лучи, падая на различные предметы, нагревают их. Но нагревают по-разному, в зависимости от окраски их поверхности. Чем темнее окраска, тем интенсивнее поглощение лучей, тем выше температура тела. Продемонстрировать это поможет сравнительно простой прибор — термоскоп (рис. 5).</p>
<p>Прежде всего для него понадобится корпус (1) из любого материала. На верхней стенке его укрепите патрон (2) с осветительной лампой (3) мощностью 60 или 100 Вт. По обе стороны от лампы на одинаковом расстоянии расположите две металлические баночки (4 и 5) с впаянными в них сбоку отрезками металлических трубок 0 6—8 мм. Подойдут, например, баночки из-под леденцов— крышки нужно припаять к баночкам, чтобы не было щелей. Крышку одной баночки (4) окрасьте в черный цвет, а другой (5) — очистите от краски.</p>
<p><img src="/_resources/f3fe54e13e934a788596a191212451c7.png" /></p>
<p>На передней панели корпуса укрепите шкалу (6) с делениями и две стеклянные трубки (7) в виде сообщающихся сосудов, Концы трубок внутри корпуса соедините резиновыми шлангами с отрезками трубок «своих» баночек. Места соединений стяните проволокой (или прочными нитками). На передней панели установите, и выключатель. (8) — тумблер с одной или двумя группами контактов. Причем контакты должны замыкаться, когда ручка' выключателя в верхнем положении. Контакты выключателя соединены последовательно с лампой, а к оставшимся выводам лампы и выключателя подпаян сетевой провод с вилкой на конце. Места пайки обмотайте изоляционной лентой.</p>
<p>Перед началом демонстрации налейте "в каждую трубочку подкрашенную жидкость до уровня нижнего деления шкалы. Включите прибор в сеть, зажгите лампу и через несколько секунд погасите ее. Заметили, как уровень жидкости в трубках поднялся? В трубке, соединенной с левой баночкой (у нее черная крышка), он оказал ся выше. Потому что воздух в этой баночке нагрелся доболее высокой температуры, сильнее расширился и вытеснил больший объем жидкости.</p>
<p>Если подержать лампу включенной более продолжительное время, разница в уровнях жидкости увеличится.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Прибор для демонстрации теплового расширения тел]]></title>
            <guid>34f4653b2cb84009a1349812959b254c</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:13:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="прибор-для-демонстрации-теплового-расширения-тел"><em><strong>Прибор для демонстрации теплового расширения тел</strong></em></h1>
<p>Железнодорожные пути все вы, конечно, видели. И наверняка заметили, что они составлены из отдельных отрезков длиною по несколько метров. Если внимательно посмотреть на стыки рельсов летом и зимой, нетрудно обнаружить интересную закономерность. Летом, особенно в сильную жару, зазор между концами рельсов едва заметен. Зимой же, в лютый мороз, в этом месте появляется щель, в которую свободно входит спичка.</p>
<p>Известный популяризатор науки и техники Я. И. Перельман в своей книге «Занимательная физика» приводит такой пример: летом длина сплошного рельсового пути (то есть длина всех отрезков) между Москвой и Ленинградом на 300 м больше, чем зимой, Вот как реагирует металл на изменение окружающей температуры. Чтобы продемонстрировать явление расширения металла при нагревании, соберем прибор, показанный на рисунке 4а. Основание его — дощечка (1) размером 1 ОХ 60X300 мм. К основанию прибивают два кубика: один (2) —со стороной 50 мм, другой (7) —40 мм. К кубику (7) приклеивают стеклянную пластину (6) размерами 5x45x45 мм. На пластину кладут швейную иглу с припаянной к ней проволочной стрелкой (8). Против конца стрелки на кубике наносят деления шкалы (9),. Более толстой линией на шкале отмечают среднее деление,, против которого должна находиться стрелка в исходном состоянии.</p>
<p>К кубику (2) прикрепляют металлическую скобу с отверстием в центре. В отверстии нарезана резьба М4, Скоба служит прижимным устройством. Между ней и кубиком вставляют металлическую пластину (4) и закрепляют ее винтом (3). Другой конец пластины должен опираться на иглу (5). Прибор готов, можно проводить эксперименты.</p>
<p>Подвесьте к пластине небольшую металлическую коробочку (рис. 46) с таблеткой сухого спирта и подожгите таблетку (можете, конечно, использовать свечу). Пластина начнет разогреваться и удлиняться. Поскольку один ее конец закреплен и служит опорой, перемещаться станет другой конец — он лежит на игле. Игла начнет перекатываться, отклоняя стрелку влево от отметки. По величине угла отклонения стрелки можно судить о величине теплового расширения пластины.</p>
<p>Загасив пламя подогревателя, подождите, пока пластина остынет и стрелка вернется на нулевую отметку. Теперь положите на пластину кусочек льда (рис. 4в) и наблюдайте за стрелкой. От холода пластина начнет сжиматься, и стрелка поползет вправо от исходного положения.</p>
<p>Проводя подобные эксперименты с одинаковыми пластинами разных металлов, нетрудно сравнить их «тепловую» чувствительность.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Флюгер]]></title>
            <guid>cb1d5c878faa4063896e7c0c785977ce</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:13:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="флюгер"><em><strong>Флюгер</strong></em></h1>
<p>Ветер — источник дешевой кинетической энергии. В старину на его пути ставили мельницы с широко раскинутыми крыльями и от них вращали жернова. В наше нремя истер помогает получать электроэнергию в отдаленных районах нашей большой страны, добывать воду из глубоких колодцев, поднимать воду в напорные башни.</p>
<p>Как же энергия ветра преобразуется в механическую работу? Ответить на этот вопрос поможет следующий демонстрационный прибор — флюгер. Хотя он выполнен в виде забавной игрушки, с его помощью можно определять и направление и скорость ветра.</p>
<p>Устройство флюгера вы видите на рисунке 3. Главная часть его—пропеллер, преобразующий энергию ветра во вращательное движение. Пропеллер прикреплен к оси, а она соединена через зубчатую передачу с фигуркой клоуна — он держится за ручку колеса. Со стороны кажется, что это клоун вращает пропеллер, а не ветер приводит в движение лопасти. О силе ветра можно судить по скорости вращения пропеллера, а о его направлении — по положению хвостовика, выполненного в виде вертикально расположенной узкой пластины (эту часть флюгера называют флюгаркой).</p>
<p>Основание (18) флюгера вырежьте из бруска сечением 100Х 100 мм. Как вариант основание можно составить из двух частей — горизонтальной и вертикальной. Горизонтальную выпиливают из фанеры толщиной 15—20 мм, а вертикальную (флюгарку) — из фанеры толщиной 8—10 мм. Флюгарку закрепляют клеем в небольшой прорези горизонтальной части основания.</p>
<p>Сверху на основании укрепите стойки (4 и 7), вырезанные из доски толщиной 20—25 мм. Причем для повышения прочности конструкции между стойкой (4) и основанием укрепите уголок (19). В обеих стойках просверлите отверстие под оси (5) и (7). В верхние отверстия вставьте ось 5 пропеллера — медную или латунную трубку. Спереди трубка должна выступать на 30—35 мм.</p>
<p>На нее наденьте шайбу (3), просверлите в трубке отверстие и вставьте в него штифт (2) — отрезок проволоки диаметром 1,5—2 мм. Концы штифта загните. На выступающий сзади конец трубки наденьте шестерню 8 (с небольшим числом зубьев) от часов-будильника. Припаяйте шестерню к трубке. Теперь ось будет удерживаться с одной стороны прикрепленной к ней шестерней, а с другой — шайбой со штифтом. В продольном направлении ось должна перемещаться вперед-назад на 0,5— 1 мм. ' .</p>
<p>Ось (6) из такого же материала, что и ось (5), должна выступать спереди настолько, чтобы можно было надеть на нее шайбу и вставить штифт. На заднюю часть оси наденьте шестерню (9) (тоже от часов-будильника) с большим числом зубьев —она должна войти в зацепление с малой шестерней. Припаяйте эту шестерню к оси.</p>
<p>Если большая шестерня не входит в зацепление из-за бортика на малой, нужно вынуть ось (6), приставить большую шестерню к отверстию в стойке так, чтобы зубья большой шестерни вошли в зацепление, а зат"ем продеть через отверстие в большой шестерне ось.</p>
<p>Выступающий конец нижней оси изогните в виде ручки. Чтобы облегчить эту операцию, в местах сгиба трубки сделайте трехгранным напильником небольшие пропилы. К концу ручки прикрепите руки (И) клоуна. Все части фигурки выпилите из фанеры толщиной 5—6 мм и раскрасьте. Ноги (12) и руки скрепите с туловищем (10) гвоздиками, концы которых загните. Фигурку прикрепите к основанию на клею или прибейте тонкими гвоздиками.</p>
<p>Пропеллер (1) вырежьте из бруска сечением 25x25 мм. Закрепите его на оси (5) проволочным штифтом.</p>
<p>Готовый флюгер желательно покрыть одним-двумя слоями лака. Демонстрировать флюгер можно на улице, когда дует ветер. Но еще лучше укрепить его на крыше или на небольшой стойке. Способы крепления самые разнообразные. Можно, например, прикрепить к нему деревянную стойку и вставить ее в подшипник, установленный на крыше. Стойкой может служить отрезок трубы с резьбой на конце (деталь (14) на рисунке). Тогда в основании флюгера сверлят отверстие диаметром несколько большим диаметра трубы, вставляют в отверстие металлическую втулку (16) длиной 15 мм, а во втулку — конец трубы. Сверху и снизу основания на трубу надевают шайбы (13) и завинчивают гайки (15) и (17) так, чтобы флюгер свободно поворачивался вокруг трубы, как вокруг оси. Стойку-трубу прочно крепят к крыше.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>