<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 10:16:45 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[Термоскоп]]></title>
            <guid>dbd033bbecbb4e73bf83508f7c2ce5fe</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:14:25 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="термоскоп"><em><strong>Термоскоп</strong></em></h1>
<p>Один из видов передачи тепла нагретыми телами окружающим предметам — излучение. Примером может служить печь, тепло от которой ощущается на расстоянии. При этом тепловых лучей не видно. Другое дело, если тело нагрето до очень высокой температуры, как, скажем, солнце или электрическая лампа. Тогда появляются и видимые лучи — свет. И те и другие лучи, падая на различные предметы, нагревают их. Но нагревают по-разному, в зависимости от окраски их поверхности. Чем темнее окраска, тем интенсивнее поглощение лучей, тем выше температура тела. Продемонстрировать это поможет сравнительно простой прибор — термоскоп (рис. 5).</p>
<p>Прежде всего для него понадобится корпус (1) из любого материала. На верхней стенке его укрепите патрон (2) с осветительной лампой (3) мощностью 60 или 100 Вт. По обе стороны от лампы на одинаковом расстоянии расположите две металлические баночки (4 и 5) с впаянными в них сбоку отрезками металлических трубок 0 6—8 мм. Подойдут, например, баночки из-под леденцов— крышки нужно припаять к баночкам, чтобы не было щелей. Крышку одной баночки (4) окрасьте в черный цвет, а другой (5) — очистите от краски.</p>
<p><img src="/_resources/f3fe54e13e934a788596a191212451c7.png" /></p>
<p>На передней панели корпуса укрепите шкалу (6) с делениями и две стеклянные трубки (7) в виде сообщающихся сосудов, Концы трубок внутри корпуса соедините резиновыми шлангами с отрезками трубок «своих» баночек. Места соединений стяните проволокой (или прочными нитками). На передней панели установите, и выключатель. (8) — тумблер с одной или двумя группами контактов. Причем контакты должны замыкаться, когда ручка' выключателя в верхнем положении. Контакты выключателя соединены последовательно с лампой, а к оставшимся выводам лампы и выключателя подпаян сетевой провод с вилкой на конце. Места пайки обмотайте изоляционной лентой.</p>
<p>Перед началом демонстрации налейте "в каждую трубочку подкрашенную жидкость до уровня нижнего деления шкалы. Включите прибор в сеть, зажгите лампу и через несколько секунд погасите ее. Заметили, как уровень жидкости в трубках поднялся? В трубке, соединенной с левой баночкой (у нее черная крышка), он оказал ся выше. Потому что воздух в этой баночке нагрелся доболее высокой температуры, сильнее расширился и вытеснил больший объем жидкости.</p>
<p>Если подержать лампу включенной более продолжительное время, разница в уровнях жидкости увеличится.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Прибор для демонстрации теплового расширения тел]]></title>
            <guid>34f4653b2cb84009a1349812959b254c</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:13:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="прибор-для-демонстрации-теплового-расширения-тел"><em><strong>Прибор для демонстрации теплового расширения тел</strong></em></h1>
<p>Железнодорожные пути все вы, конечно, видели. И наверняка заметили, что они составлены из отдельных отрезков длиною по несколько метров. Если внимательно посмотреть на стыки рельсов летом и зимой, нетрудно обнаружить интересную закономерность. Летом, особенно в сильную жару, зазор между концами рельсов едва заметен. Зимой же, в лютый мороз, в этом месте появляется щель, в которую свободно входит спичка.</p>
<p>Известный популяризатор науки и техники Я. И. Перельман в своей книге «Занимательная физика» приводит такой пример: летом длина сплошного рельсового пути (то есть длина всех отрезков) между Москвой и Ленинградом на 300 м больше, чем зимой, Вот как реагирует металл на изменение окружающей температуры. Чтобы продемонстрировать явление расширения металла при нагревании, соберем прибор, показанный на рисунке 4а. Основание его — дощечка (1) размером 1 ОХ 60X300 мм. К основанию прибивают два кубика: один (2) —со стороной 50 мм, другой (7) —40 мм. К кубику (7) приклеивают стеклянную пластину (6) размерами 5x45x45 мм. На пластину кладут швейную иглу с припаянной к ней проволочной стрелкой (8). Против конца стрелки на кубике наносят деления шкалы (9),. Более толстой линией на шкале отмечают среднее деление,, против которого должна находиться стрелка в исходном состоянии.</p>
<p>К кубику (2) прикрепляют металлическую скобу с отверстием в центре. В отверстии нарезана резьба М4, Скоба служит прижимным устройством. Между ней и кубиком вставляют металлическую пластину (4) и закрепляют ее винтом (3). Другой конец пластины должен опираться на иглу (5). Прибор готов, можно проводить эксперименты.</p>
<p>Подвесьте к пластине небольшую металлическую коробочку (рис. 46) с таблеткой сухого спирта и подожгите таблетку (можете, конечно, использовать свечу). Пластина начнет разогреваться и удлиняться. Поскольку один ее конец закреплен и служит опорой, перемещаться станет другой конец — он лежит на игле. Игла начнет перекатываться, отклоняя стрелку влево от отметки. По величине угла отклонения стрелки можно судить о величине теплового расширения пластины.</p>
<p>Загасив пламя подогревателя, подождите, пока пластина остынет и стрелка вернется на нулевую отметку. Теперь положите на пластину кусочек льда (рис. 4в) и наблюдайте за стрелкой. От холода пластина начнет сжиматься, и стрелка поползет вправо от исходного положения.</p>
<p>Проводя подобные эксперименты с одинаковыми пластинами разных металлов, нетрудно сравнить их «тепловую» чувствительность.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Флюгер]]></title>
            <guid>cb1d5c878faa4063896e7c0c785977ce</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:13:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="флюгер"><em><strong>Флюгер</strong></em></h1>
<p>Ветер — источник дешевой кинетической энергии. В старину на его пути ставили мельницы с широко раскинутыми крыльями и от них вращали жернова. В наше нремя истер помогает получать электроэнергию в отдаленных районах нашей большой страны, добывать воду из глубоких колодцев, поднимать воду в напорные башни.</p>
<p>Как же энергия ветра преобразуется в механическую работу? Ответить на этот вопрос поможет следующий демонстрационный прибор — флюгер. Хотя он выполнен в виде забавной игрушки, с его помощью можно определять и направление и скорость ветра.</p>
<p>Устройство флюгера вы видите на рисунке 3. Главная часть его—пропеллер, преобразующий энергию ветра во вращательное движение. Пропеллер прикреплен к оси, а она соединена через зубчатую передачу с фигуркой клоуна — он держится за ручку колеса. Со стороны кажется, что это клоун вращает пропеллер, а не ветер приводит в движение лопасти. О силе ветра можно судить по скорости вращения пропеллера, а о его направлении — по положению хвостовика, выполненного в виде вертикально расположенной узкой пластины (эту часть флюгера называют флюгаркой).</p>
<p>Основание (18) флюгера вырежьте из бруска сечением 100Х 100 мм. Как вариант основание можно составить из двух частей — горизонтальной и вертикальной. Горизонтальную выпиливают из фанеры толщиной 15—20 мм, а вертикальную (флюгарку) — из фанеры толщиной 8—10 мм. Флюгарку закрепляют клеем в небольшой прорези горизонтальной части основания.</p>
<p>Сверху на основании укрепите стойки (4 и 7), вырезанные из доски толщиной 20—25 мм. Причем для повышения прочности конструкции между стойкой (4) и основанием укрепите уголок (19). В обеих стойках просверлите отверстие под оси (5) и (7). В верхние отверстия вставьте ось 5 пропеллера — медную или латунную трубку. Спереди трубка должна выступать на 30—35 мм.</p>
<p>На нее наденьте шайбу (3), просверлите в трубке отверстие и вставьте в него штифт (2) — отрезок проволоки диаметром 1,5—2 мм. Концы штифта загните. На выступающий сзади конец трубки наденьте шестерню 8 (с небольшим числом зубьев) от часов-будильника. Припаяйте шестерню к трубке. Теперь ось будет удерживаться с одной стороны прикрепленной к ней шестерней, а с другой — шайбой со штифтом. В продольном направлении ось должна перемещаться вперед-назад на 0,5— 1 мм. ' .</p>
<p>Ось (6) из такого же материала, что и ось (5), должна выступать спереди настолько, чтобы можно было надеть на нее шайбу и вставить штифт. На заднюю часть оси наденьте шестерню (9) (тоже от часов-будильника) с большим числом зубьев —она должна войти в зацепление с малой шестерней. Припаяйте эту шестерню к оси.</p>
<p>Если большая шестерня не входит в зацепление из-за бортика на малой, нужно вынуть ось (6), приставить большую шестерню к отверстию в стойке так, чтобы зубья большой шестерни вошли в зацепление, а зат"ем продеть через отверстие в большой шестерне ось.</p>
<p>Выступающий конец нижней оси изогните в виде ручки. Чтобы облегчить эту операцию, в местах сгиба трубки сделайте трехгранным напильником небольшие пропилы. К концу ручки прикрепите руки (И) клоуна. Все части фигурки выпилите из фанеры толщиной 5—6 мм и раскрасьте. Ноги (12) и руки скрепите с туловищем (10) гвоздиками, концы которых загните. Фигурку прикрепите к основанию на клею или прибейте тонкими гвоздиками.</p>
<p>Пропеллер (1) вырежьте из бруска сечением 25x25 мм. Закрепите его на оси (5) проволочным штифтом.</p>
<p>Готовый флюгер желательно покрыть одним-двумя слоями лака. Демонстрировать флюгер можно на улице, когда дует ветер. Но еще лучше укрепить его на крыше или на небольшой стойке. Способы крепления самые разнообразные. Можно, например, прикрепить к нему деревянную стойку и вставить ее в подшипник, установленный на крыше. Стойкой может служить отрезок трубы с резьбой на конце (деталь (14) на рисунке). Тогда в основании флюгера сверлят отверстие диаметром несколько большим диаметра трубы, вставляют в отверстие металлическую втулку (16) длиной 15 мм, а во втулку — конец трубы. Сверху и снизу основания на трубу надевают шайбы (13) и завинчивают гайки (15) и (17) так, чтобы флюгер свободно поворачивался вокруг трубы, как вокруг оси. Стойку-трубу прочно крепят к крыше.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Каток — преобразователь механической энергии]]></title>
            <guid>bc2d0ae643aa4ff8b4dd9e477a9511bc</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:12:44 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="каток-преобразователь-механической-энергии"><em><strong>Каток — преобразователь механической энергии</strong></em></h1>
<p> Что такое кинетическая энергия? Откуда берется потенциальная? Как один вид механической энергии переходит в другой? Нелегко бывает разобраться в этих вопросах. Демонстрационный прибор, изображенный на рисунке 2, поможет вам в этом.</p>
<p>Его конструкция проста. Две одинаковые металлические крышки (наружный диаметр их примерно 95 мм) от банки из-под кофе соединены тремя небольшими стержнями, чтобы получился двухколесный каток. В каждой крышке проделано по два отверстия симметрично относительно центра. Через отверстия пропущена резиновая нить, концы которой завязаны снаружи одной из крышек. Нить должна быть туго натянута.</p>
<p>Внутри катка на одинаковом расстоянии от крышек к нити прикреплен проволочный крючок с грузиком — гайкой. Под тяжестью гайки нить не должна сильно прогибаться, чтобы гайка не касалась стержней.</p>
<p>Поставив каток на пол, толкните его; Каток покатится — ведь вы сообщили ему кинетическую энергию. Во время движения катка резиновые нити будут скручиваться, поскольку к ним прикреплен грузик, находящийся под действием силы тяжести в отвесном положении. Кинетическая энергия катка переходит в потенциальную энергию своеобразного резиномотора, образованного нитями.</p>
<p>Через некоторое время каток израсходует кинетическую энергию и остановится. Но теперь между колесами катка а грузиком, выполняющим роль опоры, окажется источник потенциальной энергии — заведенный резиномотор. Действуя на колеса, он заставит их двигаться в 'Иф.тгном направлении. Потенциальная энергия начнет переходить в кинетическую. Как только иссякнет и она, каток остановится и уже не сдвинется с места (мы не принимаем во внимание небольшой пробег его по инерции и возвращение назад в конце движения).</p>
<p>Повернув вручную колеса катка на десять-двадцать</p>
<p>оборотов, «заведите» резиномотор. Он накопит потенци</p>
<p>альную энергию. Как только поставите каток на пол и</p>
<p>отпустите его, колеса начнут раскручиваться. Потенциаль</p>
<p>ная энергия резикомотора будет переходить в кинетичес</p>
<p>кую энергию катка.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Центробежная дорога]]></title>
            <guid>0c6c3e05992146e6ab4e9b73d9149fa6</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:11:20 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="центробежная-дорога"><em><strong>Центробежная дорога</strong></em></h1>
<p> </p>
<p>Вам, наверное, приходилось видеть мотоциклетные гонки по вертикальной стене. Захватывающее зрелище! Особенно когда мотогонщик «взбирается» на высоту нескольких метров от земли. Что же удерживает его от падения? Центробежная сила, которая надежно прижимает мотоцикл с человеком к стене?</p>
<p>Для демонстрации действия центробежной силы построите модель дороги, показанную на рисунке 1. Сначала укрепите на дощечке-основании (4) стойки (6) разной длины сечением 15x40 мм. Предварительно под стойки вырубите в основании стамеской отверстие, смажьте концы стоек клеем и вбейте их в отверстия. Еще к основанию приклейте брусок-подставку (5) и фанерный ящичек (7), оклеенный внутри поролоном, войлоком или фетром.</p>
<p>На стойках и бруске укрепите вырезанную из тонкой (1,5—2 мм) фанеры полосу (1), свернутую в петлю. Длина полосы примерно 900 мм. По бокам полосы наклейте бортики (2) из такой же фанеры. В результате получится дорога с желобом.</p>
<p><img src="/_resources/710714c38c584dbf865c6f8cbca338d2.png" /></p>
<p>Если теперь по желобу пустить металлический или деревянный шар (3) диаметром около 40 мм, он наберет скорость и прокатится по дороге, не соскочив с нее. Шар будет удерживать центробежная сила.</p>
<p> </p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Чудеса начинаются с порога]]></title>
            <guid>250c20338152435aa269fb3d59b2c8d0</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:10:40 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="чудеса-начинаются-с-порога"><em><strong>Чудеса начинаются с порога</strong></em></h1>
<p>Зашел я однажды к знакомому в гости. Только нажал кнопку звонка, раздался тоненький голосок:</p>
<p>— Кто там?</p>
<p>Оглянулся вокруг—никого. Снова нажимаю на кнопку. И вновь:</p>
<p>— Кто там?</p>
<p>Голос откуда-то сверху. Поднял голову. Над дверью небольшая коробочка. Я представился. Коробочка проговорила:</p>
<p>— Входите, пожалуйста.</p>
<p>За дверью что-то щелкнуло, и она приоткрылась. Сразу вспыхнул свет в прихожей...,</p>
<p>— Последнее изобретение Вити,— объясняет хозяин дома, кивая на дверь.— Неделю назад соорудил. Квартира-то большая, пока дойдешь из дальней комнаты до двери, гость может и не дождаться. Вот он и придумал что переговорное устройство, а заодно добавил дистанционное управление. Нажал кнопку в любой комнате —</p>
<p>и дверной замок сам открывается.</p>
<p>— А свет в прихожей? Им тоже из комнаты управляют?</p>
<p>— Нет,— раздался из кухни голос мальчика. А затем показался и он сам.— Это вы сами свет включили.</p>
<p>— Как это?</p>
<p>— Очень просто — дотронулись до дверной ручки, свет и вспыхнул. Это автоматика: сенсорное управление...</p>
<p>Так я оказался в квартире, где чудеса начинаются с порога.</p>
<p>Мы с Витей пошли по всем комнатам, разглядывая остроумные приспособления и поделки. Жаль, что вас, дорогие ребята, не было с нами. Зная, что многие из вас любят мастерить, я и. решил рассказать о Витиных увлечениях. А их немало. Если сегодня-•он радиолюбитель, завтра наверняка начнет модернизировать велосипед, послезавтра увлечется демонстрационным прибором по физике, а потом задумает занимательную игру.</p>
<p>И мы с Витей решили заняться самоделками с вами. Причем один день собирать самоделки для занятий спортом, в другой — приборы для школы, в третий — полезные поделки для дома и так далее. И у нас с вами получится занимательная трудовая неделя. Договорились? Тогда за дело!</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CARTE  VECHE - INDEX]]></title>
            <guid>32b1c39dd72543609277aac08bb7c5e7</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 12:19:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/index.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/index.htm">http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/index.htm</a></strong></p>
<p>| <em>Борис Сергеевич Иванов</em> |</p>
<p><a title="https://www.google.com/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;ved=2ahUKEwiSn-qUg8fdAhVQzYUKHYJxDrQQjhx6BAgBEAM&amp;url=http%3A%2F%2Fdirectlot.ru%2Flot.php%3Fid%3D215582&amp;psig=AOvVaw3LzGqvGv0vhCIAJiJVdWuv&amp;ust=1537444074304186" href="https://www.google.com/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;ved=2ahUKEwiSn-qUg8fdAhVQzYUKHYJxDrQQjhx6BAgBEAM&amp;url=http%3A%2F%2Fdirectlot.ru%2Flot.php%3Fid%3D215582&amp;psig=AOvVaw3LzGqvGv0vhCIAJiJVdWuv&amp;ust=1537444074304186">Своими руками</a></p>
<p><img src="/_resources/0ff407540de2ad702676a2c1cd9955ed." /></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/1.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/1.htm">Чудеса начинаются с порога</a></p>
<p><strong>Глава 1. Чтобы лучше учиться</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/2.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/2.htm">Центробежная дорога</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/3.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/3.htm">Каток — преобразователь механической энергии</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/4.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/4.htm">Флюгер</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/5.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/5.htm">Прибор для демонстрации теплового расширения тел</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/6.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/6.htm">Термоскоп</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/7.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/7.htm">Катушка индуктивности и переменный ток</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/8.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/8.htm">Микропроектор</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/9.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/9.htm">Занимательные опыты</a></p>
<p><strong>Глава 2. Необычная спортплощадка</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/10.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/10.htm">Пружинный эспандер</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/11.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/11.htm">Эспандер из гантелей</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/12.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/12.htm">Штанга — за пять минут</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/13.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/13.htm">Тренажер гребца</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/14.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/14.htm">Гимнастические поручни</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/15.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/15.htm">Роликовый самокат</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/16.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/16.htm">Лыжный самокат</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/17.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/17.htm">Хоккейные доспехи</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/18.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/18.htm">На велосипеде — зимой</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/19.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/19.htm">Спортивные забавы</a></p>
<p><strong>Глава 3. Электронные «волшебники»</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/20.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/20.htm">Сигнализатор горения газа</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/21.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/21.htm">Электронный «свисток» к чайнику</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/22.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/22.htm">Индикатор уровня воды в ванне</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/23.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/23.htm">Световое табло-памятка</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/24.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/24.htm">Переговорное устройство «Кто там!»</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/25.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/25.htm">Регулятор яркости света</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/26.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/26.htm">Сенсорный выключатель</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/27.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/27.htm">Полезные советы</a></p>
<p><strong>Глава 4. В помощь маме</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/28.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/28.htm">Зажигалка для газовой плиты</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/29.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/29.htm">Вращающаяся терка</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/30.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/30.htm">Разделочная доска для рыбы</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/31.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/31.htm">Кукла-вешалка</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/32.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/32.htm">«Манеж» на холодильнике</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/33.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/33.htm">Как открыть банку</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/34.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/34.htm">Вешалка для белья</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/35.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/35.htm">Приставка к гладильной доске</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/36.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/36.htm">Складная полка</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/37.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/37.htm">Теремок рукодельницы</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/38.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/38.htm">Полезные мелочи</a></p>
<p><strong>Глава 5. Продовольственная программа в вашем доме</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/39.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/39.htm">Хлебница</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/40.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/40.htm">Ящик для овощей</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/41.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/41.htm">Соковыжималка</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/42.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/42.htm">Для ухода за участком</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/43.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/43.htm">Теплица — за час</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/44.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/44.htm">Как повысить урожай</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/45.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/45.htm">Собираем урожай</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/46.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/46.htm">Овощи и фрукты — круглый год</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/47.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/47.htm">Попробуйте — это  вкусно!</a></p>
<p><strong>Глава 6. Мастерская под навесом</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/48.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/48.htm">Складной стол</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/49.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/49.htm">Простой стульчик</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/50.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/50.htm">Навес от солнца</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/51.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/51.htm">Первые поделки</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/52.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/52.htm">По земле</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/53.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/53.htm">В воздухе</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/54.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/54.htm">По воде</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/55.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/55.htm">Советы мастера</a></p>
<p><strong>Глава 7. Занимательная игротека</strong></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/56.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/56.htm">Палочки-сбивалочки</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/57.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/57.htm">Летающие колпачки</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/58.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/58.htm">Кузнечик</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/59.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/59.htm">Меткий бросок</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/60.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/60.htm">Игра в кружочки</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/61.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/61.htm">Воздушный футбол</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/62.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/62.htm">Настольный баскетбол</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/63.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/63.htm">Игры-миниатюры</a></p>
<p><a title="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/64.htm" href="http://www.bibliotekar.ru/svoimi-rukami/64.htm">Чудеса продолжаются</a></p>
<p>Борис Сергеевич Иванов</p>
<p><strong>Чудеса начинаются с порога</strong></p>
<hr />
<p>Зашел я однажды к знакомому в гости. Только нажал кнопку звонка, раздался тоненький голосок:</p>
<p>— Кто там?</p>
<p>Оглянулся вокруг—никого. Снова нажимаю на кнопку. И вновь:</p>
<p>— Кто там?</p>
<p>Голос откуда-то сверху. Поднял голову. Над дверью небольшая коробочка. Я представился. Коробочка проговорила:</p>
<p>— Входите, пожалуйста.</p>
<p>За дверью что-то щелкнуло, и она приоткрылась. Сразу вспыхнул свет в прихожей...,</p>
<p>— Последнее изобретение Вити,— объясняет хозяин дома, кивая на дверь.— Неделю назад соорудил. Квартира-то большая, пока дойдешь из дальней комнаты до двери, гость может и не дождаться. Вот он и придумал что переговорное устройство, а заодно добавил дистанционное управление. Нажал кнопку в любой комнате —</p>
<p>и дверной замок сам открывается.</p>
<p>— А свет в прихожей? Им тоже из комнаты управляют?</p>
<p>— Нет,— раздался из кухни голос мальчика. А затем показался и он сам.— Это вы сами свет включили.</p>
<p>— Как это?</p>
<p>— Очень просто — дотронулись до дверной ручки, свет и вспыхнул. Это автоматика: сенсорное управление...</p>
<p>Так я оказался в квартире, где чудеса начинаются с порога.</p>
<p>Мы с Витей пошли по всем комнатам, разглядывая остроумные приспособления и поделки. Жаль, что вас, дорогие ребята, не было с нами. Зная, что многие из вас любят мастерить, я и. решил рассказать о Витиных увлечениях. А их немало. Если сегодня-•он радиолюбитель, завтра наверняка начнет модернизировать велосипед, послезавтра увлечется демонстрационным прибором по физике, а потом задумает занимательную игру.</p>
<p>И мы с Витей решили заняться самоделками с вами. Причем один день собирать самоделки для занятий спортом, в другой — приборы для школы, в третий — полезные поделки для дома и так далее. И у нас с вами получится занимательная трудовая неделя. Договорились? Тогда за дело!</p>
<hr />
<p><strong>Центробежная дорога</strong></p>
<p>Вам, наверное, приходилось видеть мотоциклетные гонки по вертикальной стене. Захватывающее зрелище! Особенно когда мотогонщик «взбирается» на высоту нескольких метров от земли. Что же удерживает его от падения? Центробежная сила, которая надежно прижимает мотоцикл с человеком к стене?</p>
<p>Для демонстрации действия центробежной силы построите модель дороги, показанную на рисунке 1. Сначала укрепите на дощечке-основании (4) стойки (6) разной длины сечением 15x40 мм. Предварительно под стойки вырубите в основании стамеской отверстие, смажьте концы стоек клеем и вбейте их в отверстия. Еще к основанию приклейте брусок-подставку (5) и фанерный ящичек (7), оклеенный внутри поролоном, войлоком или фетром.</p>
<p>На стойках и бруске укрепите вырезанную из тонкой (1,5—2 мм) фанеры полосу (1), свернутую в петлю. Длина полосы примерно 900 мм. По бокам полосы наклейте бортики (2) из такой же фанеры. В результате получится дорога с желобом.</p>
<p><img src="/_resources/ba02357cbeca4315a3901a57e70fa593.png" /></p>
<p>Если теперь по желобу пустить металлический или деревянный шар (3) диаметром около 40 мм, он наберет скорость и прокатится по дороге, не соскочив с нее. Шар будет удерживать центробежная сила.</p>
<hr />
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>