<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 09:36:58 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[Proverbe]]></title>
            <guid>39c7c14a742c4d238636eeab8a41b41c</guid>
            <pubDate>Sun, 08 Jan 2017 08:19:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>#1. Dacă vrei să pierzi un prieten, atunci dă-i bani împrumut sau cere-i tu lui;</p>
<p>#2. Din două posibilități de alegere, alege-o pe a treia;</p>
<p>#3. Dacă problema poate fi rezolvată cu bani, nu mai e o problemă, e o cheltuială;</p>
<p>#4. Dumnezeu i-a dat omului două urechi și o gură, pentru ca acesta sa vorbească mai puțin, și să asculte mai mult;</p>
<p>#5. Să te păzească Dumnezeu de femei rele, de cele bune apără-te singur;<br />
#6. Tăcerea înseamnă înțelepciune, dar să taci tot timpul nu e înțelept;<br />
#7. Dumnezeu nu poate fi în același timp peste tot – de-aceea a creat mamele;</p>
<p>#8. Sunt un ghinionist cu renume, dacă eu aș vinde lumânări, soarele n-ar mai apune;</p>
<p>#9. Fie-ți teamă de berbecul dinaintea ta, de calul din urma ta, și de proștii din toate părțile;</p>
<p>#10. Oaspetele și petele peste 3 zile încep a mirosi;</p>
<p>#11. Dacă o cetate se dărâmă devine ruină, pe când o movilă de gunoi rămâne gunoi;</p>
<p>#12. Nu există mamă rea sau moarte bună;<br />
#13. Omul trebuie să trăiască cel puțin, din interes;</p>
<p>#14. Surdul auzise, cum mutul povestea, că orbul văzuse, cum șchiopul fugea repede-repede;</p>
<p>#15. Dumnezeu apără săracii, cel puțin de păcatele costisitoare;<br />
#16. Dacă caritatea nu ar costa nimic, toți ar fi filantropi;<br />
#17. Prostănacul dacă ascultă, învață mai mult ca deșteptul care vorbește;</p>
<p>#18. Părinții învață copiii să vorbească. Copiii îi învață să tacă.[the_ad id=”98″]</p>
<p>#19. Din depărtare toți oamenii sunt buni;</p>
<p>#20. Posibil ouăle sunt mult mai deștepte decât găinile, dar ele repede putrezesc;</p>
<p>#21. Bărbații ar fi făcut mai multe, dacă femeile ar tăcea;<br />
#22. Cu bani nu e atât de bine, cum fără ei – rău;<br />
#23. Zece justificări sunt mai puțin convingătoare ca una singură;<br />
#24. Mai bine o bodegă proprie, decât o firmă mare străină;</p>
<p>#25. Vizita unui prieten e asemănător ploii, îl rugăm să vină și-l blestemăm dacă rămâne mult;</p>
<p>#26. Pe un tron și prostul e împărat;<br />
#27. Cât de dulce nu ar fi iubirea – compot din ea nu vei face;<br />
#28. Când nu ai nici o ocupație, te apuci de lucruri grandioase;<br />
#29. Alegând dintre două rele, pesimistul le va alege pe ambele;<br />
#30. Toți se plâng de lipsa banilor, iar de lipsa minții – nimeni;<br />
#31. Cine nu are copii, îi educă bine;<br />
#32. Mai bine mori de râs, decât de frică;<br />
#33. Nevoia nu respectă legea;</p>
<p>#34. Dacă nu vrei să faci ceva, este o scuză la fel de bună ca și cealaltă variantă;</p>
<p>#35. Îmbătrânind, omul vede mai rău, dar mai mult.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[MUSIC from WKNC]]></title>
            <guid>9ee04d5b98e6431cb787c8af790e8c68</guid>
            <pubDate>Mon, 11 Apr 2011 13:07:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong>MUSIC from  WKNC</strong></p>
<p>**<br />
**</p>
<ol>
<li>** Blonde Redhead - Not Getting There**</li>
<li>** Gold Panda - Vanilla Minus**</li>
<li>** Cut Copy - Take Me Over**</li>
<li>** The Go! Team - Apollo Throwdown**</li>
<li>** The Minus Five - Twilight Distillery**</li>
<li>** La Sera - Devils Hearts Grow Old**</li>
<li>** Jessica Lea Mayfield - Trouble**</li>
<li>** Hunx And His Punx - Lover**</li>
<li>** Reading Rainbow - Wasting Time**</li>
<li>** Smith Westerns - Still New**</li>
<li>** Computer Magic - Electronic Fences**</li>
<li>** Small Black - Photojournalist**</li>
<li>** Apparat - Ash/Black Veil**</li>
<li>** Beach Fossils - What a Pleasure**</li>
<li>** Tony Castles - Black Girls in Dresses**</li>
<li>** Kurt Vile - Baby**</li>
<li>** Land Of Talk - Quarry Hymns**</li>
<li>** Anna Calvi - First We Kiss**</li>
<li>** Vivian Girls - I Heard You Say**</li>
<li>** Ducktails - Art Vandelay**</li>
<li>** Tom Waits - Dirt In The Ground**</li>
<li>** Bardo Pond - Wayne's Tune**</li>
<li>** Danger Mouse &amp; Daniele Luppi present Rome - Season's Trees**<br />
**<br />
**</li>
<li><strong>Carissas Wierd - Blessed Arms That Hold You Tight</strong></li>
<li><strong>Radiohead - National Anthem</strong></li>
<li>**Rubik - Radiants<br />
**</li>
<li>**Ra Ra Riot - You And I Know<br />
**</li>
<li>**St. Vincent - Actor Out of Work<br />
**</li>
<li>**Expolsions in the Sky - Catastrophe and the Cure<br />
**</li>
<li>**Shannon and the Clams - Baby Dont Do It<br />
**</li>
<li><strong>Bill Callahan - Jim Cain</strong><br />
**<br />
**<br />
**<br />
**</li>
</ol>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>